\section{ОБЩАЯ СТРУКТУРА SOFT SWITCH И ОРГАНИЗАЦИЯ ВЗАИМОДЕЙСТВИЯ МЕЖДУ ЕГО КОМПОНЕНТАМИ}

\subsection{Общие положения}

Прежде чем приступить к описанию структуры MediaCore, а также место в ней разрабатываемого ПО, стоит привести общие
теоритические положения концепции soft switch в ip-телефонии.

\subsubsection{История развития концепции}

Термин Softswitсh был придуман Айком Элиотом при разра ботке интерфейса между интерактивной речевой системой (IVR)
и АТС с коммутацией каналов в операторской компании MCI. Перейдя в 1997 году из MCI в компанию Level3 Communications, он,
вместе с Эндрю Дуганом и Маурицио Аронго, придумал понятия Call Agent и Media Gateway. Ими же была начата разработка контроллера транспортного шлюза 
MGC (Media Gateway Controller), функции которого, как и функции Call Agent, собственно говоря,
и выполняет Softswitch. В апреле 1998 года Level3 купила компанию Xcom, создавшую к тому времени технологию управления модемным
пулом Интернет-провайдера, на базе которой был разработан
Internet Protocol Device Control (IPDC). Тогда же Кристиан Хюйтема
из компании Bellcore придумал протокол управления шлюзами
сигнализации SGCP (Signaling Gateway Control Protocol). На базе
этих разработок и совместными усилиями этих специалистов в IETF
была создана первая спецификация протокола управления шлюзами MGCP (Media Gateway Control Protocol). Это одна ветвь родословной Softswitch.

Другим предшественником Softswitch является привратник GK
(Gatekeeper). Более того, названия контроллер MGC и привратник
GK являются терминами, адекватными ранним формам Softswitch.
Понятие привратник зародилось в технологии H.323, рассматри ваемой в главе 5. В задачи привратника входит преобразование
адресов (имени или адреса электронной почты – для терминала 
или шлюза – и транспортного адреса) и управление доступом (авторизация доступа в сеть). Согласно принципам рекомендации H.323
привратник должен управлять действиями в определенной зоне
сети, представляющей собой совокупность одного или нескольких шлюзов и управляющего ими единственного привратника. При
этом привратник рассматривается как логическая функция, а не как
физический объект.
Тогда же, в 2000 -- 2001 г.г. стали появляться первые технические решения Softswitch операторского класса компаний Lucent
Technologies, Sonus Networks (система Insignus), Level3 (система
Viper), MetaSwitch (система VP3000) и др.

\subsubsection{Определение понятия Soft Switch}

Softswitch является носителем интеллектуальных возможностей
сети, который координирует управление обслуживанием вызо-
вов, сигнализацию и функции, обеспечивающие установление
соединения через одну или несколько сетей.

Также следует подчеркнуть, что Softswitch – это не только одно из сетевых устройств. Это также и сетевая архитектура и даже, в определенной
степени, – идеология построения сети. Именно поэтому основной
упор в приведенном определении сделан на функциональные возможности. При этом, строго говоря, под данное здесь определение не
подпадают отдельные устройства с ограниченными функциями – привратники Н.323 или SIP-прокси, которые в рекламных целях их 
продавцы также именовали Softswitch.

В первую очередь, Softswitch управляет обслуживанием вызовов, т.е. установлением и разрушением соединений, выполняя
функции Call Agent . Точно так, как это имеет место в традиционных АТС с коммутацией каналов , если соединение установлено,
то эти функции гарантируют, что оно сохранится до тех пор, пока не даст отбой вызвавший или вызванный абонент. В число функций
управления обслуживанием вызова Call Agent входят распознавание и обработка цифр номера для определения пункта назначения
вызова; а также распознавание момента ответа вызываемой стороны, момента, когда один из абонентов кладет трубку, и регистрация
этих действий для начисления платы. Таким образом, Softswitch
фактически остается все тем же привычным коммутационным узлом, только без цифрового коммутационного поля и кросса и т.п.
Отметим, что Softswitch является более точным термином, чем Call
Agent, т.к. последний, в большинстве случаев, предполагает некое
программное обеспечение обслуживания вызовов, функционирующее на стандартном компьютере. Другой термин – контроллер
транспортного шлюза MGC – является в большей степени синонимом Softswitch и подчеркивает тот факт, что он управляет транспортными 
шлюзами и шлюзами доступа по протоколу H.248 и ему
подобным.

Softswitch координирует обмен сигнальными сообщениями между сетями, т.е. поддерживает функции Signaling Gateway (SG). В
данном случае уместно сравнение сигнализации сетис системой кровообращения в человеческом организме. Если продолжить эту 
аналогию, то Softswitch организует это кровообращение и, к тому же, при
необходимости, – переливание крови между разными организмами.
Иначе говоря, Softswitch координирует действия, обеспечивающие
соединение с логическими объектами в разных сетях и преобразует
информацию в сообщениях с тем, чтобы они были понятны на обеих
сторонах несхожих сетей. Основные типы сигнализации, которые использует Softswitch, – это
сигнализация для управления соединениями, сигнализация для
взаимодействия разных Softswitch между собой и сигнализация
для управления транспортными шлюзами. Основными протоколами сигнализации управления соединениями сегодня являются
SIP-Т, ОКС7 и H.323, причем, по мнению авторов, именно в такой
последовательности. В качестве опций используются протокол
E-DSS1 первичного доступа ISDN, протокол абонентского доступа
через интерфейс V5 (или его Sigtran-версии V5U), а также все еще
актуальная иногда в отечественных сетях связи сигнализация по
выделенным сигнальным каналам R1.5.

Основными протоколами сигнализации управления транспортными шлюзами являются MGCP и Megaco/H.248, а основными
протоколами сигнализации взаимодействия между коммутаторами
Softswitch являются SIP-T и BICC.
\begin{figure}[h!]
    \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/softswitch.jpg}
    \caption{Softswitch в составе СООП}
    \label{fig:softswitch}
\end{figure}
Пояснения к рисунку \ref{fig:softswitch}:
\begin{itemize}
    \item GK -- Gatekeeper (Привратник);
    \item SG -- Signaling Gateway (Сигнальный шлюз);
    \item TG -- Trunking Gateway (Транспортный шлюз);
    \item AG -- Access Gateway (Шлюз доступа);
    \item MAK -- Мультисервисные абонентские концентраторы;
    \item IAD -- Integrated Access Device (Устройство интегрированного доступа);
    \item МКД -- Мультимедийный коммутатор доступа;
    \item AAA -- Autorization, Access, Accounts (Авторизация, доступ, учет).
\end{itemize}
На рис. \ref{fig:softswitch} представлено взаимодействие Softswitch с различными существующими
и перспективными элементами сети связи
общего пользования (CCОП). Там же видно и разделение функций
Softswitch по управлению соединениями в нижележащем уровне
транспортных (медиа) шлюзов, а также взаимодействие Softswitch
и серверов приложений на верхнем уровне.

Нижний уровень в этом контексте может рассматриваться как
транспортная плоскость, в которой физически передается как
речевой трафик, так и трафик данных. Такая уровневая структура
обеспечивает гибкость выбора аппаратного обеспечения (различных транспортных шлюзов).

Верхний уровень на рис. \ref{fig:softswitch} восходит по своей идеологии к узлу
управления услугами SCP (Service Control Point) классической Интеллектуальной сети,
но, будучи на 20 лет моложе последнего,
позволяет через прикладные программные интерфейсы API типа
JAIN или PARLAY создавать массу новых приложений, которые невозможны
в любой архитектуре традиционной телефонии с коммутацией каналов.

В рамках такого «вертикального» подхода на рис. \ref{fig:softswitch} показаны,
в частности, возможности Softswitch, относящиеся к сбору статистической информации,
биллинга, мониторинга вызовов и административных функций, а также взаимодействия с системами эксплуатационного
управления OSS (Operation Support System), в связи
с чем упомянуты протоколы RADIUS и SNMP.

С точки зрения сети коммутации каналов представленный на
рис. \ref{fig:softswitch} Softswitch заменяет средства управления обслуживанием
вызовов АТС. Он может поддерживать протоколы ОКС7, E-DSS1,
R1.5, V5, выполняя функции транзитного пункта сигнализации STP
или оконечного SP сети сигнализации ОКС7, причем делать все
это более дешевым, простым и удобным в эксплуатации образом,
придуманным рабочей группой Sigtran. Усилиями этой группы, входящей в IETF,
разработаны средства транспортировки сообщений
ОКС7 по IP-сетям. Это протокол передачи информации для управления потоками
SCTP (Stream Control Transmission Protocol), поддерживающий 
перенос сигнальных сообщений между конечными пунктами сигнализации
SP в IP-сети, три новых протокола: M2UA, M2PA
и M3UA для выполнения функций MTP, а также протокол SUA уровня
адаптации для пользователей SCCP, поддерживающий перенос по
IP-сети средствами протокола SCTP сигнальных сообщений 
пользователей SCCP ОКС7 (например, TCAP или INAP).

Для взаимодействия Softswitch между собой могут применяться
два протокола, один из которых – SIP (SIP-T), разработанный комитетом IETF,
а второй – BICC, специфицированный ITU-T. Сегодня на
роль основного протокола взаимодействия более претендует протокол SIP-T,
хотя BICC обладает возможностью работы и с сигнализацией DSS1,
а не только с ОКС7. Например, в известном решении
ENGINE компании Ericsson взаимодействие между телефонными
серверами (Softswitch) происходит по протоколу BICC CS-1, ориентированном на работу
поверх транспорта ATM (AAL1/AAL2) с последующим переходом на BICC CS-2, предназначенным для работы
в IP-сетях. Хотя и SIP-T, и BICC представлены на рис. \ref{fig:softswitch} и обладают
на сегодня практически одинаковыми функциональными возможностями,
а находящийся в разработке BICC CS-3 даже предусматривает 
возможность взаимодействия с SIP-T, все же практическое
внедрение BICC в оборудовании Softswitch производится обычно
из соображений необходимости работы в ATM-сети. В материалах
ATM-форума отмечается, что хотя в обозримом будущем протоколы
H.323, SIP, H.248 и BICC будут существовать параллельно, дальней-
шие усилия ITU и IETF концентрируются сегодня на развитии SIP
и H.248 для сетей NGN.

\subsubsection{Функциональные плоскости эталонной архитектуры Softswitch}

Эталонная архитектура Softswitch предусматривает четыре представленные на рис. \ref{fig:ss_plains} функциональные
плоскости:
\begin{itemize}
    \item транспортная;
    \item управления обслуживанием вызова и сигнализации;
    \item услуг и приложений;
    \item эксплуатационного управления.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/ss_plains.png}
    \caption{Функциональные плоскости эталонной архитектуры Softswitch}
    \label{fig:ss_plains}
\end{figure}

Рассмотрим функциональность каждой из плоскостей более детально.

Транспортная плоскость (Transport Plane) отвечает за транспортировку сообщений по сети связи. Этими сообщениями могут
быть сообщения сигнализации, сообщения маршрутизации для
организации тракта передачи информации, или непосредственно
пользовательские речь и данные. Расположенный под этой плоскостью физический уровень переноса этих сообщений может
базироваться на любой технологии, которая соответствует требованиям
к пропускной способности для переноса трафика этого типа. Транспортная плоскость обеспечивает также доступ к сети IP-телефонии
сигнальной и/или пользовательской информации, поступающей со
стороны других сетей или терминалов.
Как правило, устройствами и функциями транспортной плоскости управляют
функции плоскости управления обслуживанием вызова и сигнализации, рассматриваемой в следующем подразделе.
Сама транспортная плоскость делится на три домена:
\begin{itemize}
    \item домен транспортировки по протоколу IP;
    \item домен взаимодействия;
    \item домен доступа, отличного от IP.
\end{itemize}

Домен транспортировки по протоколу IP (IP Transport Domain)
поддерживает магистральную сеть и маршрутизацию для транспортировки пакетов через сеть IP-телефонии. К этому домену
относятся такие устройства, как коммутаторы, маршрутизаторы,
а также средства обеспечения качества обслуживания QoS (Quality
of Service).

Домен взаимодействия (Interworking Domain) включает в себя
устройства преобразования сигнальной или пользовательской
информации, поступающей со стороны внешних сетей, в вид,
пригодный для передачи по сети IP-телефонии, а также обратное
преобразование. В этот домен входят такие устройства, как шлюзы
сигнализации (Signaling Gateways), обеспечивающие преобразование 
сигнальной информации между разными транспортными уровнями, транспортные шлюзы или медиашлюзы (Media Gateways),
выполняющие функции преобразования пользовательской информации между разными транспортными сетями и/или разными типами
мультимедийных данных, и шлюзы взаимодействия (Interworking
Gateways), обеспечивающие взаимодействие различных протоколов сигнализации на одном транспортном уровне.

Домен доступа, отличного от IP (Non-IP Access Domain), предназначен для организации доступа к сети IP-телефонии различных
IP-несовместимых терминалов. Он состоит из шлюзов Access
Gateways для подключения учрежденческих АТС, аналоговых
кабельных модемов, линий xDSL, транспортных шлюзов для мобильной сети радиодоступа стандарта GSM/3G, а также устройств
интегрированного абонентского доступа IAD (Integrated Access
Devices) и других устройств доступа. Что же касается IP-терминалов, 
например, SIP-телефонов, то они непосредственно подключаются к домену транспортировки по протоколу IP без участия Access
Gateway.

Плоскость услуг и приложений (Service \& Application Plane)
реализует управление услугами и/или приложениями в сети
IP-телефонии, их логику и выполнение. Устройства в этой плоскости содержат логику услуг и управляют этими услугами путем
взаимодействия с устройствами, находящимися в плоскости управления обслуживанием вызова и сигнализации. Плоскость услуг
и приложений состоит из таких устройств, как серверы приложений Application Servers и серверы дополнительных услуг Feature
Servers. Плоскость услуг и приложений может также управлять
специализированными компонентами передачи пользовательской
информации, например, медиасерверами, которые выполняют
функции конференцсвязи, IVR и т. п.

На плоскости эксплуатационного управления (Management
Plane) поддерживаются функции активизации абонентов и услуг,
техобслуживания, биллинга и другие функции эксплуатационного
управления сетью. Плоскость эксплуатационного управления может взаимодействовать с некоторыми или со всеми другими тремя
плоскостями либо по стандартному протоколу (например, по протоколу SNMP), либо по внутренним протоколам и интерфейсам API.

Разрабатывамое ПО функционирует в плоскоти услуг и приложений, а также в некоторой мере затрагивает плоскость эксплуатационного
управления.

\subsection{Структура MediaCore Softswitch}

Для того, что бы высветить все аспекты и особенности работы разрабатываемого ПО, необходимо описать общую структуру
комплексной системы Mediacore Softswitch, одной из составных частей которой являеться проектируемое программное
обеспечение.

Архитектура Mediacore приведена на рисунке \ref{fig:mediacore}.
\begin{figure}[h!]
    \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/mediacore.png}
    \caption{Общая структура Mediacore}
    \label{fig:mediacore}
\end{figure}

\subsubsection{Общее описание структуры Mediacore}

MediaCore - система маршрутизации транзитного voip-трафика (софт-свитч 4-го класса). 

MediaCore cостоит из трех основных частей: свитч, радиус и биллинг.

Свитч реализует общую концепцию softswitch, описанную в предыдущих разделах. 
Одна из основных функция свича это проксирование и транскодирование 
(компрессия на лету голосового потока из одного кодека в другой) voip-траффика.
Также может служить h.323-to-SIP шлюзом.

RADIUS (англ. Remote Authentication in Dial-In User Service) — протокол для реализации аутентификации, авторизации и сбора сведений
об использованных ресурсах, разработанный для передачи сведений между центральной платформой и оборудованием. Этот протокол применялся для системы
тарификации использованных ресурсов конкретным пользователем/абонентом. Центральная платформа и оборудование Dial-Up доступа (NAS с системой 
автоматизированного учёта услуг (биллинга)). Radius используеться как протокол AAA:
\begin{itemize}
    \item англ. Authentication — процесс, позволяющий аутентифицировать (проверить подлинность) субъекта по его идентификационным данным,
          например, по логину (имя пользователя, номер телефона и т. д.) и паролю.
    \item англ. Authorization — процесс, определяющий полномочия идентифицированного субъекта на доступ к определённым объектам или сервисам.
    \item англ. Accounting — процесс, позволяющий вести сбор сведений (учётных данных) об использованных ресурсах. Первичными данными (то есть,
          традиционно передаваемых по протоколу RADIUS) являются величины входящего и исходящего трафиков: в байтах/октетах (с недавних пор в гигабайтах).
          Однако протокол предусматривает передачу данных любого типа, что реализуется посредством VSA (Vendor Specific Attributes).
\end{itemize}

Будучи также частью биллинговой системы RADIUS-сервер является интерфейсом взаимодействия с телекоммуникационной системой/сервером 
(например маршрутизатором или коммутатором) и может реализовывать для такой системы следующие сервисы:
\begin{itemize}
    \item Общие
    \begin{itemize}
        \item Создание и хранение учётных записей пользователей (абонентов);
        \item Управление учётной записью пользователя (абонента) из персонального интерфейса (например веб-кабинета);
        \item Создание карточек доступа (логин/PIN-код) для предоставления услуг, с некоторым лимитом действия
              (Dial-Up доступа в Интернет и карточной IP-телефонии)
        \item Ручная и автоматическая блокировка учётной записи абонента по достижению заданного критерия или лимита;
        \item Сбор и анализ статистической информации о сессиях пользователя и всей обслуживаемой системы (в том числе
              CDR);
        \item Создание отчётов по различным статистическим параметрам;
        \item Создание, печать и отправка счетов к оплате;
        \item Аутентификация всех запросов в RADIUS-сервер из обслуживаемой системы (поле Secret);
    \end{itemize}
    \item Аутентификация
    \begin{itemize}
        \item Проверка учётных данных пользователя (в том числе шифрованных) по запросу обслуживаемой системы
    \end{itemize}    
    \item Авторизация
    \begin{itemize}
        \item Выдача состояния блокировки учётной записи пользователя;
        \item Выдача разрешения к той или иной услуге;
        \item Сортировка данных на основе анализа статистической информации (например динамическая маршрутизация) 
              и выдача результата сортировки по запросу;
    \end{itemize}
    \item Учёт (Accounting)
        \begin{itemize}
            \item Онлайн-учёт средств абонента: уведомления о начале и конце сессии со стороны обслуживаемой системы;
            \item Промежуточные сообщения о продолжении сессии (Interim-пакеты);
            \item Автоматическое принудительное завершение действия сессии на обслуживаемой системе в рамках услуги
                  (packet of disconnection);
            \item BOOT message — специальный пакет, который отправляется телекоммуникационной системой на RADIUS-сервер 
                  при запуске (перезапуске) системы, с целью принудительного завершения всех сессий.
        \end{itemize}
\end{itemize}

Также одной из главных частей системы MediaCore являеться биллинг. Биллинг это —  комплекс процессов 
и решений, ответственных за сбор информации об использовании телекоммуникационных услуг, их тарификацию, 
выставление счетов абонентам, обработку платежей. Биллинговая система — прикладное программное обеспечение поддержки 
бизнес-процессов биллинга.

Функции биллинга на предприятии группируются в три основных блока: расчётные операции, информационное обслуживание, финансовое обслуживание.

В широком смысле, при рассмотрении биллинга в интеграции с управлением доходами (англ. Billing and revenue management) дополнительно выделяют такие функции,
как гарантирование получения доходов (англ. revenue assurance), управление прибыльностью абонентов (англ. profitablity management), контроль
мошенничества абонентов (англ. fraud management).

Биллинг -- являеться системой, которая предоставляет не только возможности для финасового управления траффиком. Ниже
приведены основные функции биллинга и их детальное описание.

Расчетные операции. В блоке расчётных операций выделяются такие функции, как определение потребления (например, получение с коммутаторов детальной
информации о звонках, обработка данных с коммутационного оборудования о потреблении трафика, получение данных с системы медиации),
оценка потребления (определение расчётных характеристик данных о потреблении), агрегация оценок и формирование начислений абонентам, расчёт налогов, 
скидок, дополнительных начислений, корректировок, выпуск счетов к оплате, обеспечение доставки или ознакомления абонентов со счетами к оплате,
управление лицевыми счетами абонентов.Реализация расчётного блока может существенно различаться как для разного типа коммуникаций, так и в 
разных моделях взаимоотношения с абонентами. Сущевствует два типа таких моделей:
\begin{itemize}
    \item Prepaid (предоплата) -- модель расчётов с абонентами и агентами, подразумевающая предварительное внесение средств
          на свой личный счёт оператора услуг связи, которые впоследствии расходуются на оплату получаемых услуг. Prepaid-системы расчётов как
          правило ведут учёт в реальном времени, непосредственно управляя процессом предоставления услуг, по достижению нижнего порога 
          количества средств на счёте контрагента режим предоставления услуг может быть изменён (вплоть до полного прекращения). Количество средств на 
          счёте, продолжительность сохранения положительного баланса, размер и регулярность поступлений могут служить параметром тарификации при расчёте
          стоимости, качества и количества предоставляемых услуг.
          Функциональные возможности по поддержке ограничения доступа к услугам связи в реальном времени с предоплатной
          моделью расчётов иногда называют горячим биллингом.
    \item Postpaid — модель расчётов, при которой оператор сначала предоставляют услуги абоненту или агенту в рамках заключённого с ним договора,
          а потом производит тарификацию и выставление счетов для оплаты. Процесс тарификации и выставления счетов является планово-регулярным и
          обычно охватывает оговоренный в договоре календарный промежуток времени (чаще всего — месяц, иногда — неделя, квартал, год). Контрагент
          обязан оплатить сумму выставленного счёта в течение оговоренного в контракте промежутка времени, в случае несвоевременной оплаты к нему
          применяются указанные в договоре методы работы с должником, в рамках процессов взыскания дебиторской задолженности.
\end{itemize}

В MediaCore используется модель Postpaid.

Также одной из основных функций биллинга являеться информационное обслуживание, которое включает функции поддержки операционной информации 
об абонентах, о продуктах и услугах, включая их тарифы, ограничения, возможные комбинации, а также конфигурационных данных о биллинге в целом
(например, расписания расчётов и выставления счетов, управление событиями уведомления абонентов, настройки аудита и устаревания информации,
допустимые характеристики абонентов).

Следующей в наборе предоставляемых функций идет финасовое обслуживание. Финансовое обслуживание покрывает функции обработки платежей,
их квитовки по выставленным счетам и услугам, управление дебиторской задолженностью абонентов и процессом её взыскания, обработки данных по налогообложению.

В структуре MediaCore функции биллинга разсредоточены среди нескольких систем, таких как: API прослойка (разрабатываемое
ПО), Radius и даже база данных.

\subsubsection{Используемые технологии}

Особого внимания заслуживают технологии, которые используються для построения MediaCore.

Опираясь на рис. \ref{fig:mediacore}, рассмотрим в отдльности каждый структурный элемент софт свича с точки зрения
конкретных используемых тежнологий.

Database - база данных на основе СУБД postgresql8.4/9.1, хранилище настроек системы, информации по звонкам CDR. 
Postgres ялвяеться свободной объектно-реляционной системой управления базами данных. Сущевствует можество реализаций
данной СУБД для Unix-like платформ, в том числе и Linux (на базе которого разворачиваться MediaCore). 
PostgreSQL базируется на языке SQL и поддерживает многие из возможностей стандарта SQL:2003 (ISO/IEC 9075). 
Сильными сторонами PostgreSQL ялвяються:
\begin{itemize}
    \item поддержка БД практически неограниченного размера;
    \item мощные и надёжные механизмы транзакций и репликации;
    \item наследование;
    \item легкая расширяемость.
\end{itemize}
Кроме этого данная СУБД поддерживает все необходимые функции, которыми де-факто должна обладать современная система
управления множественными данными -- функции, триггеры, правила и представления, индексы, многоверсионность, широкий
набор используемых типов данных, создание пользовательских обьектов, а также наследование. Более подробное описание
вышеуказанных функций можно найти в поставляемой вмсесте с СУБД документацией.

RTP -- серверы работающие по протоколу RTP. Протокол RTP (англ. Real-time Transport Protocol) 
работает на прикладном уровне и используется при передаче трафика реального времени. Переносит в своём заголовке данные,
необходимые для восстановления аудиоданных или видеоизображения в приёмном узле, а также данные о типе кодирования информации
(JPEG, MPEG и т. п.). В заголовке данного протокола, в частности, передаются временная метка и номер пакета.
Эти параметры позволяют при минимальных задержках определить порядок и момент декодирования каждого пакета, а также
интерполировать потерянные пакеты. В протокол заложена возможность компенсации джиттера и детектированию нарушения
последовательности пакетов данных — типичных событий при передаче через IP-сети. RTP поддерживает передачу данных для нескольких 
адресатов через Multicast. Компоненты протокола:
\begin{itemize}
    \item Протокол передачи данных, RTP, который взаимодействует с передачей данных реального времени. Информация,
          предоставляемая посредством этого протокола включает тайм-штамп (для синхронизации), последовательный номер
          (для детектирования потери и дублирования пакетов) и формат полезной нагрузки, который определяет формат кодирования данных.
    \item Протокол контроля, RTCP, используемый для определения качества обслуживания (QOS), обратной связи и
          синхронизации между медиа-потоками. Занимаемая полоса пропускания RTCP — мала в сравнении с RTP, обычно около 5
          \%.
    \item Управляющий сигнальный протокол, такой как SIP, H.323, MGCP или H.248. Сигнальные протоколы управляют открытием,
          модификацией и закрытием RTP-сессий между устройствами и приложениями реального времени.
    \item Управляющий протокол описания медиа, такой как Session Description Protocol.
\end{itemize}
Также RTP-протокол поддерживает сессии. RTP-сессия устанавливается для каждого потока мультимедиа. Сессия
состоит из IP-адреса и пары портов для RTP и RTCP. Например, аудио и видео потоки будут иметь различные RTP-сессии,
позволяющие приемнику для этого выделить конкретный поток. Порты, которые образуют сессию, связываются друг с другом средствами
других протоколов, таких как SIP (содержащий в своих сообщениях протокол SDP) и RTSP (используя SDP в методе Setup).
В соответствии со спецификацией, RTP не имеет стандартного зарезервированного номера порта. Единственное ограничение состоит в том,
что соединение проходит с использованием чётного номера, а следующий нечётный номер используется для связи по протоколу RTCP.
RTP и RTCP обычно используют непривилегированные UDP-порты (16k-32k), но могут использовать и другие протоколы, поскольку сам
протокол RTP независим от транспортного уровня.

Radius server -- сервер, работающий под управлением протокола Radius. Особенности данного протола были описаны выше

Остальные компоненты MediaCore, представленные на рис. \ref{fig:mediacore} будут детально рассмотрены ниже, так как они
являются частью разрабатываемого в рамках дипломного проекта системы.
